%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% I, the copyright holder of this work, release this work into the
%% public domain. This applies worldwide. In some countries this may
%% not be legally possible; if so: I grant anyone the right to use
%% this work for any purpose, without any conditions, unless such
%% conditions are required by law.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[
  digital, %% This option enables the default options for the
           %% digital version of a document. Replace with `printed`
           %% to enable the default options for the printed version
           %% of a document.
  table,   %% Causes the coloring of tables. Replace with `notable`
           %% to restore plain tables.
oneside,
  nolof,     %% Prints the List of Figures. Replace with `nolof` to
           %% hide the List of Figures.
  nolot,     %% Prints the List of Tables. Replace with `nolot` to
           %% hide the List of Tables.           
  %% More options are listed in the user guide at
  %% <http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/fithesis/guide/mu/fi.pdf>.
]{fithesis3}
%% The following section sets up the locales used in the thesis.
\usepackage[resetfonts]{cmap} %% We need to load the T2A font encoding
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}  %% to use the Cyrillic fonts with Russian texts.
\usepackage[
  main = slovak, %% By using `czech` or `slovak` as the main locale
                %% instead of `english`, you can typeset the thesis
                %% in either Czech or Slovak, respectively.
  german, russian, czech, slovak %% The additional keys allow
]{babel}        %% foreign texts to be typeset as follows:
%%
%%   \begin{otherlanguage}{german}  ... \end{otherlanguage}
%%   \begin{otherlanguage}{russian} ... \end{otherlanguage}
%%   \begin{otherlanguage}{czech}   ... \end{otherlanguage}
%%   \begin{otherlanguage}{slovak}  ... \end{otherlanguage}
%%
%% For non-Latin scripts, it may be necessary to load additional
%% fonts:
\usepackage{paratype}
\def\textrussian#1{{\usefont{T2A}{PTSerif-TLF}{m}{rm}#1}}


%%
%% The following section sets up the metadata of the thesis.
\thesissetup{
    date          = \the\year/\the\month/\the\day,
    university    = mu,
    faculty       = fi,
    type          = bc,
    author        = Miroslav Mačor,
    gender        = m,
    advisor       = {RNDr. Daniel Kouřil, Ph.d},
    title         = {Sada testov pre aplikáciu Remsig},
    TeXtitle      = {Sada testov pre aplikáciu Remsig},
    keywords      = {keyword1, keyword2, ...},
    TeXkeywords   = {RemSig, jednotkové testy, integračné testy, výkonnostné testy},
}
\thesislong{thanks}{
 Ďakujem vedúcemu práce RNDr. Danielovi Kouřilovi, Ph.d za ústretovú a odbornú pomoc pri tvorení bakalárskej práce a za čas venovaný riešeniu technických problémov. Ďakujem Silvii Vigašovej za netriviálnu pomoc pri úvodnom rozbiehaní aplikácie RemSig. Ďakujem mojej rodine za neustálu podporu.
}
\thesislong{abstract}{
    Cieľom tejto bakalárskej práce je vytvoriť testovaciu sadu pre aplikáciu RemSig, ktorá má na starosti podpisovanie dokumentov a úschovu súkromných kľúčov na Masarykovej univerzite. Sada obsahuje jednotkové, integračné a výkonnostné testy napísané v Jave. V prvej časti práce je popísaná potreba pre RemSig a testy vo všeobecnosti.  Druhá časť práce je venovaná praktickému prevedeniu testov. Podrobne je rozobraná štruktúra, použité technológie a výsledky testov.
    
    
}
%% The following section sets up the bibliography.
\usepackage{csquotes}
\usepackage[              %% When typesetting the bibliography, the
  backend=bibtex,          %% `numeric` style will be used for the
  style=numeric,          %% entries and the `numeric-comp` style
  citestyle=numeric-comp, %% for the references to the entries. The
  sorting=none,           %% entries will be sorted in cite order.
  sortlocale=auto         %% For more unformation about the available
]{biblatex}               %% `style`s and `citestyles`, see:
%% <http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/biblatex/doc/biblatex.pdf>.
% url breaks in bibliography
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}

\setlength{\bibhang}{0pt}


\addbibresource{bibliography.bib} %% The bibliograpic database within
%\addbibresource{bibbib.bib} %% The bibliograpic database within
                          %% the file `example.bib` will be used.
\usepackage{makeidx}      %% The `makeidx` package contains
\makeindex                %% helper commands for index typesetting.
%% These additional packages are used within the document:
\usepackage{paralist}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{url}
\usepackage{menukeys}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{lmodern}
\begin{document}
\chapter{Úvod}
Vo vývojovom procese sú kvalitne napísané testy takmer tak dôležité ako skutočný kód aplikácie. Správne napísané testy umožňujú jednoduché lokalizovanie chyby, nájdenie neuvoľnených zdrojov alebo overenie funkčnosti kódu. Testy neslúžia iba na odhaľovanie chýb ale hrajú dôležitú rolu pri následnom vývoji a~vytváraní nových funkcií a~vlastností. Pri agilnom programovaní \cite{agileDef} testy riadia a~poháňajú samotný vývoj. \paragraph{}
Cieľom tejto bakalárskej práce je napísať testy pre aplikáciu RemSig \cite{remsigMuni}, ktorá má na starosť spravovanie súkromných kľúčov, podpisovanie dokumentov a~certifikátov, a~v neposlednom rade skladovanie certifikátov pre potreby Masarykovej univerzity (MU). Aplikácia bola pre lepšiu škáľovateľnosť a~údržbu prepísaná z~jazyku PHP do jazyku Java. Na aplikáciu RemSig  v~jazyku Java neprebehlo žiadne systematickejšie testovanie a~jediné testovanie a~overenie základnej funkcionality je testovanie samotného vývojára.\paragraph{}
Práca je rozdelená do štyroch kapitol. Druhá kapitola podrobnejšie rozoberá dôležité aspekty a~princípy, na ktorých funguje RemSig. Vysvetľuje fungovanie a~využitie digitálneho podpisu a~taktiež obsahuje priblíženie bezpečnej SSL komunikácie s~obojstrannou autentizáciou. Podrobnejšie je rozobraná potreba utajiť súkromný kľúč, možné dôsledky straty kľúča a~spôsoby uschovávania súkromného kľúča na webovom serveri aby nedošlo k~jeho kompromitácii. V~závere kapitoly  je v~stručnosti rozobraná aplikáciu RemSig, jej funkcie, zabezpečenie a~vlastnosti. \paragraph{}
Tretia kapitola popisuje testy vo všeobecnosti. Vysvetľuje potrebu zvolenia správnych testov a~bližšie rozoberá jedno z~možných rozdelení testov podľa vstupných údajov. V~prvej podkapitole analyzuje dve protichodné taktiky pri tvorby testov. Nasleduje postupné rozoberanie troch typov testov: jednotkové, integračné a~výkonnostné. Pri každom z~testov je uvedená definícia konkrétneho typu a~ich bežné použitie v~praxi.\paragraph{}
Štvrtá kapitola je sústredená na opis praktického prevedenie testov vytvorených pre RemSig. Pre každý typ testov je vytvorená podkapitola obsahujúca základný popis~ a~sekcie: štruktúra testov a výsledky testov. V sekcií štruktúra testov je opísané konkrétne prevedenie a opis fungovania testov. Sekcia výsledky testov obsahuje výsledky testov z testovacími dátami. Pokiaľ to je potrebné sú v samostatnej sekcií definované použité technológie a~dôvod ich použitia. Záver kapitoly slúži na krátke zhrnutie testov.\paragraph{}
Testy vytvorené v~tejto bakalárskej práci tvoria základný testovací balík pre aplikáciu RemSig, ktorý výrazne uľahčí ďalší vývoj a~údržbu kódu. Všetky testy, vrátane podrobnej správy nájdených chýb a~vygenerovaných vstupných dát som odovzdal vývojovému tímu aplikácie RemSig.
\chapter{RemSig aspekty}
V tejto kapitole sú popísané najdôležitejšie princípy využívané aplikáciou Remsig. V závere kapitoly je popísaný samotný RemSig.  
\section{Digitálne podpisy}
Digitálny podpis~je matematická technika na overenie autenticity (pôvod dát), integrity (neporušenosť dát) a~nepopierateľnosť odoslania dát autorom \cite{digitalSignature}.  Digitálne podpisy fungujú na princípe asymetrickej kryptografie, na šifrovanie sú použité dva rozdielne kľúče, súkromný a~verejný. Na vytvorenie digitálneho podpisu je z~dát vytvorený pomocou transformačnej funkcie  hash (skrátené jedinečné dáta pre vstup), ktorý je zakódovaný súkromným kľúčom. Zakódovaný hash spolu s~ďalšími informáciami ako je transformačná funkcia tvoria digitálny podpis. Príjemca na odšifrovanie správy použije verejný kľúč odosielateľa a~z dát vytvorí vlastní hash, ktorý porovná s~hashom zo správy. Digitálny podpis~je špecifický a jedinečný ku konkrétnym údajom a~konkrétnemu podpisovateľovi.

\section{SSL zabezpečenie}
SSL (z anglického Secure Socket Layer) \cite{ssl}\cite{sslOnline} je počítačový protokol umožňujúci autentizáciu  klienta a~servera. SSL taktiež  poskytuje  bezpečnú a~šifrovanú komunikáciu. SSL bolo vyvinuté Americkou firmou Netcape Communications~v roku 1990. Je to štandardný a~široko rozšírený spôsob zaistenie bezpečnej komunikácie v~dnešnej internetovej komunite. Kanál je transparentný, čo znamená že dáta nie sú pozmenené počas~prenosu. SSL využíva asymetrickú kryptografiu  na ustanovenie spojenia. Samotná komunikácia servera a~klienta je zriadená pomocou socketou a~symetrickej kryptografie (jeden kľúč je použitý na šifrovanie aj dešifrovanie). Socket je koncová súčasť komunikácie cez počítačovú sieť \cite{networkSocket}. Sockety sú tiež používané na komunikáciu rôznych procesov v~jednom počítači. \paragraph{}
SSL protokol obsahuje dva pod-protokoly na vzájomnú autentifikáciu servera a~klienta. Record protokol a~handshake protokol. Record protokol je použitý na zabalenie rôznych protokolov na vyššej úrovni vrátane handshake protokolu \cite{ssl3.0}. Správy z~protokolu handshake  sú vložené do čistého textu a~prepravené podľa špecifikácie relácie. \paragraph{}
Pri hadshake protokole sa využívajú X.509 certifikáty \cite{x509cert}. X.509 certifikát je digitálny certifikát využívajúci rozšírene akceptovateľnú X.509 Public Key Infrastructure (PKI), ktorá slúži na prepojenie verejného kľúča s~identitou.  X.509 certifikát obsahuje verziu X.509, sériové číslo, použitý algoritmus~na podpísanie certifikátu, špecifické meno vydavateľa, dobu platnosti certifikátu, špecifické meno vlastníka a~verejný kľúč vlastníka.  
\paragraph{}
Handshake protokol je obzvlášť zraninteľný  útokom typu Man in the middle. V~tomto type útoku by útočník odchytil prvotnú požiadavku klienta o zabezpečené spojenie a~poskytol klientovi svoj verejný kľuč. Zaistenie identity servera je praktizované pomocou Certifikačnej autority.  Certifikačná autorita vydáva certifikáty a~ručí za správnosť údajov v~certifikáte \cite{certificateAuth}. Pokiaľ dôverujeme danej certifikačnej autorite, môžeme veriť aj jej podpísaným certifikátom  a~verejným kľúčom v~danom certifikáte. 
\section{Zabezpečenie súkromného kľúča }
Správne zabezpečenie súkromných kľúčov je najdôležitejšia úloha pri asymetrickej kryptografií rovnako ako servera, tak aj klienta. Celá asymetrická kryptografia je postavená na predpoklade existujúceho spôsobu nezistenia súkromného kľúča nežiadúcou osobou \cite{ssl}. Pri prezradení kľúča použitom na šifrovanie SSL komunikácie je zraniteľná konkrétna inštancia komunikácie a~to tiež len do jej uzavretia. Pri prezradení súkromného kľúča je kompromitovaná terajšia aj budúca komunikácia. Útočník, ktorému sa podarilo získať cudzí súkromný kľuč, je schopný čítať všetku komunikáciu medzi serverom a~klientom, ako by vôbec nebola šifrovaná. Tiež má možnosť vydávať sa za identitu od ktorej získal privátny kľúč.\paragraph{}
Vzhľadom na momentálny problém s~prvočíselným rozkladom je takmer nemožné získať súkromný kľúč z~ľahšie dostupného verejného kľúča. Zatiaľ čo boli prípady získania súkromného 768-bit kľúča \cite{crypt768}, odhadovaný čas~ pri 1024-bit kľúči, by pri  použítí rovnakého algoritmu trval niekoľko tisíc rokov. Neznamená to absenciu rýchlejších a~efektívnejších algoritmov, ale oveľa častejší problém straty alebo odcudzenia súkromného kľúča nastáva na strane koncového užívateľa.\paragraph{}
Je očividné, že strata súkromného kľúča je závažný problém pre bezpečnú komunikáciu a~súkromný kľúč by mal byť chránený. Ochránenie súkromného kľúča ale nie je také triviálne ako by sa mohlo zdať. Súkromné kľúče je možné zabezpečiť na špecializovanom hardvéri ako je USB token alebo smart card, plastová karta so zabudovaným čipom, etc., alebo mať kľúče uložené na serveri. Nech je zvolená ktorákoľvek možnosť, neodporúča sa  uchovávať kľúče v~ich prirodzenej, nezašifrovanej forme. Namiesto toho je bežná prax šifrovať súkromné kľúče pomocou užívateľom zvoleného hesla. 

Ukladanie kľúčov na hardvéri sa považuje sa bezpečnejšie ale nepraktickejšie. V~bežnej praxi sa na externé zariadenie uloží iba súkromný kľúč servera, poprípade certifikačnej autority, a~iba tie privátne kľúče, ktoré umožňujú prístup k~citlivým alebo cenným údajom. \paragraph{}
Uloženie kľúča na hardvéri prináša prekážky v~dostupnosti, kľúč je potrebné mať vždy pri sebe. Toto je akceptovateľné pre kľúčové časti systému, ale pre overenie pravosti rádových zamestnancov je tento prístup nepraktický a~cenovo nevýhodný. Tu sa uplatňuje úschova kľúčov na úložnom servery. Je dôležité aby samotný úschovní systém nebol schopný čítať súkromné kľúče a~preto je doporučené využiť princíp šifrovania kľúčov heslom. Tieto kľúče sú stále náchylnejšie útokom typu brute-force (skúšanie každej kombinácie) a~ útokom, ktoré hádajú heslo, ale je to rozumný kompromis~za získanú prenosnosť a~ľahšiu spravovateľnosť.
 
\section{Remsig}
Aplikácia RemSig \cite{remsigMuni} vznikla na Ústave výpočtovej techniky Masarykovej univerzity, ako riešenie podpisovania dokumentov, okrem iného aj pre štátnu správu. Zároveň bolo potrebné zmeniť pôvodné riešenia spravovania osobných digitálnych certifikátov na počítači, alebo hardvérových zariadeniach a~umožniť vytváranie digitálnych podpisov na diaľku. RemSig umožňuje podpisovanie priamo z~webového rozhrania systémom INET (Ekonomicko-správní informačný systém Masarykovej univerzity) a~IS~MU (informačný systém Masarykovej univerzity). z~INETu je možné certifikáty aj importovať.\paragraph{}
RemSig poskytuje:
\begin{itemize}
\item systém pre bezpečné uloženie osobných digitálnych certifikátov vydávané ľubovoľnou certifikačnou autoritou
\item systém pre vzdialené podpisovanie dát a~dokumentov
\item značkovanie dokumentov časovými razítkami 
\item podporu pre správu certifikátov (generovanie, revokovanie)

 \end{itemize}

\paragraph{}
Bezpečnosť dát uložených v~systéme RemSig je dosiahnutá nasledovnými opatreniami. RemSig zabezpečuje súkromné kľúče, užívateľom zvoleným heslom. Pri dešifrovaní súkromného kľúča je operácia dešifrovania vykonávaná striktne v~operačnej pamäti počítača a~dešifrovaný kľúč nikdy nie je uložený na disk. Všetka komunikácia s~aplikáciou RemSig prebieha po úspešnej autentizácii cez SSL a~dáta sú v~šifrovanej podobe pravidelne zálohované. Všetky operácie sú prísne auditované, a~je jednoduché zistiť, kto manipuloval s~čím. Kvalifikované certifikáty sú vydané certifikačnou autoritou PostSignum, s~ktorou má MU podpísanú dohodu.
\paragraph{}
Aplikácia RemSig bola pôvodne napísaná v~jazyku PHP, ale kvôli väčšej možnosti rozšírenia a~ľahšej udržovateľnosti \cite{javaVsPHP} vznikla potreba prepísať túto aplikáciu do jazyka Java.  Bližšie rozoberanie fungovania aplikácie RemSig, vrátane použitých technológii a~praktických príkladov je pokryté v~bakalárskej práci Silvie Vigašovej \cite{remsigSilvia}. Z~tohto dôvodu sa budem samotnej aplikácií venovať iba v~rozsahu potrebnom pre túto bakalársku prácu. 



\chapter{Testy}
Testy v~informatike sú programy alebo časti programov navrhnuté na overenie funkcionality testovaného produktu. Toto je primárna úloha testov ale testy slúžia, okrem iného, aj na poskytnutie dokumentácie pre potreby programátora, overenie \ nezmenenej funkcionality pri refaktorácii \ref{refact}(zmena štruktúry kódu pre orientáciu), uľahčennie hľadania bugov, tým pádom skrátenie času potrebného na debugovanie, atď.
%\textlabel{Refactorizacia}{sth:refact}
 \paragraph{}
Typy testov sa enormne líšia v~závislosti od veľkosti testovaného kódu, spôsobov testovania a~očakávaných výsledkov. Pri obrovskom množstve typov testov a~spôsobov testovania je úlohou vývojového tímu zvoliť správnu cestu pre maximálne ošetrenie aplikácie, a~zároveň šetrenia tímových prostriedkov ako je napríklad čas \cite{ssl}. V~tejto kapitole sú rozobrané len niektoré testovacie procesy a~typy testov, ktoré prevažne súvisia s~praktickou časťou.\paragraph{}
Jedno z~takýchto rozdelení je  testovanie, či sa aplikácia správa ako sa očakáva, a~či sa nespráva neočakávane. Pri testovaní očakávaného správania sa pozoruje chovanie aplikácie so správnymi a~ s~nesprávnymi parametrami. Na druhú stranu pri testovaní neočakávaného správania je snaha dosiahnuť neočakávané správanie  testovaného kódu, alebo aplikácie. Testujú sa hraničné hodnoty a~hodnoty za hranicami. Ako parametre sa udávajú úplne nezmyselné hodnoty napr. do sčítacej funkcie zadať a + b, znaky v~nezvyčajnom kódovaní. V~prípade potreby autentizácie môžu byť ako parametre prázdne polia alebo príkazy (DROP DATABASE - vymaže údaje z~databázy). \paragraph{}
Ako príklad uvediem triviálnu aplikácia na súčet. Pri testovaní predpokladaného správania sa otestuje či 2 + 2 je 4, a~či 5 + 2 nie je 4. Pri kontrole nepredpokladaného správania sa testuje či 2 + a, maximálna hodnota typu Integer + 2 alebo \begin{otherlanguage}{russian} и \end{otherlanguage}  + 5 nespôsobí pád aplikácie ale tiež či aplikácia nevráti hodnoty, ktoré považuje za korektné. \paragraph{}

\section{Tradičné testovanie alebo Vývoj riadenými testami}

Pri problematike tvorby testov existuje niekoľko protikladných názorov, pričom najväčší rozpor je v~ideálnom čase písania testov. Tu sa stretávajú dve protichodné myšlienky. Tradičné testovanie a~Vývoj riadený testami (z anglického  Test-driven development (TDD))\cite{softwareTesting}. \paragraph{}
V tradičnom testovaní sú všetky testy písané až po dokončení kódu. Tento postup prináša výhody v~podobe rýchleho dokončenia tvorby požadovanej aplikácie a~menšej potreby upravovania kódu, z~dôvodu upresnenia alebo pozmenenia zadania. Samotné testy ale potencionálne strácajú na kvalite z~nevyhnutnej  potreby špecializácie testov na konkrétny kód. Ako je aj závislosť na skutočných dátach, čo navádza k~neodhaleným problémom a~neskorším odchýlkam v~nasledujúcich implementáciách. Pokrytie aplikácie testami je ďalšia nevýhoda tradičného testovania.  \paragraph{}
Ako odpoveď na tieto problémy vzniklo čiastočne z~extrémneho programovania TDD. Extrémne programovanie je špecifické neustálou adopciou na meniace sa požiadavky zákazníka. Medzi identifikujúce znaky extrémneho programovania patrí neustále testovanie, programovanie v~pároch (dvaja programátori za jedným počítačom), alebo implementovanie  iba tých nevyhnutných funkcií pre realizovanie kódu. \paragraph{}
TDD sa zakladá na malých stále sa opakujúcich krokoch alebo fázach vývoju. Fáza písaniu testov, fáza písania kódu a fáza refaktorovania.
V Prvom kroku (prvej fáze) sa napíše test na zatiaľ neexistujúci kód a~overí sa, že test zlyhá. Nasleduje vytvorenie kódu a~spustenie testov. Posledný krok je refaktorovanie. Refaktorovanie je proces~úprav a~zmeny kódu za účelom zlepšenia priehľadnosti a~udržateľnosti kódu pričom sa ale nemení funkcionalita kódu. V~tomto kroku sa venuje efektivite, čitateľnosti a~udržateľnosti kódu. Kód je presunutý na miesto, kde v~projekte logicky patrí a~sú odstránené duplicity kódu. Pri refaktorovaní, testy slúžia na overenie nezmenenej funkcionality. Celý proces~sa opakuje napísaním testov pre ďalšiu časť požadovanej aplikácie.
Tento proces sa riadi tromi zákonmi alebo pravidlami TDD.  \cite{The Three Laws of TDD (Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftsmanship by Robert C. Martin p.122).}
\begin{itemize}
	\item Prvý zákon: Nesmieš napísať produkčný kód, kým nieje napísaný zlyhávajúci test.
	\item Druhý zákon: Nesmieš napísať viac kódu v jednotkovom teste ako je potrebné pre jeho zlyhanie.
	\item Tretí zákon: Nesmieš napísať viac produkčného kódu ako je potrebné na prejdenie testu. 
\end{itemize} 
Nieje ale možné pre každú časť kódu aplikácie vytvoriť testy či sa jedná o tradičné testovanie alebo TDD \cite{untestable code}. Z tohoto dôvodu tieto pravidlá niesu absolútne ale vo všeobecnosti sa programátori píšuc kód podľa TDD snažia nasledovať tri zákony TDD do maximálnej možnej miery.
TDD má ešte jednu výhodu oproti tradičnému testovaniu a to testovateľnosť kódu. Zatiaľ čo je možné v tradičnom testovaní písať kód aby bol testovateľný v TDD je to nevyhnutné. 

\section{Jednotkové testy}
Jednotkové (z anglického unit) testy sú špecializované na najmenšie jednotky projektov a~aplikácii. Zatiaľ čo s~týmto súhlasí väčšina vývojárov a~expertov definícia najmenšej jednotky má oveľa rozsiahlejšie spektrum pochopení \cite{codeMaintability}\cite{effectiveSoftwareTesting}. Taktiež je veľa nezhôd do akej miery by mali byť jednotkové testy izolované od zvyšných častí kódu a~ostatných zdrojov. Od jednotkových testov sa takisto očakáva výrazne vyššia rýchlosť ako od iných typov testov. Jednotkové testy sú obvykle spúšťané viackrát za deň a~preto je veľká rýchlosť nevyhnutná. Ideálne časové rozhranie jednotkových testov záleží od vývojára. Martin Fowler poukazuje na to, že čo môže stačiť za rýchlosť jednému vývojárovi sa môže zdať neuveriteľne pomalé inému vývojárovi \cite{unitTest}.
\section{Integračné testy}
Integračné testy sú vykonávané po vytvorení jednotkových testov a~slúžia na overenie funkcionality väčších celkov a~prepojenie menších jednotiek do komplexnejších systémov \cite{testSeparation}. Cieľ integračných testov je preveriť funkčnosť a~spoľahlivosť so simulovanými údajmi. Integračné testy sú zamerané na testovanie fungovania niekoľkých prepojených jednotiek alebo systémov.\paragraph{}
Môžu byť použité na otestovanie dvoch jednotiek predchádzajúc testované jednotkovými testami alebo na kontrolu komunikácie aplikácie s~databázou a~následnú komunikáciu s~webovým serverom. Integračné testy sú obvykle pomalšie a~je náročnejšie lokalizovať bod zlyhania ako v~jednotkových  testoch. Preto sa odporúča ich testovať iba na kóde pokrytom jednotkovými testami.
\section{Výkonnostné testy}
Výkonnostné testovanie je zamerané na určenie priepustnosti, spoľahlivosti, schopnosti reagovať a~škálovateľnosti systému pod určitou záťažou \cite{ssl3.0}\cite{perfromanceTest}. Výkonnostné testovanie je možné rozdeliť na výkonnostné testy, záťažové test a~stresové testy.\paragraph{}
Výkonnostné testy slúžia na zistenie rýchlosti a~škálovateľnosti systému pod záťažou. Záťažové testy sú spúšťané na overenie fungovanie aplikácie v~predpokladaných podmienkach. Úloha stresových  testov je overiť, pod akou maximálnou záťažou je aplikácia stále schopná normálneho behu \cite{effectiveSoftwareTesting}. Záťažové testy by tiež mali identifikovať bod, v~ktorom aplikácia už nie je schopná ďalej fungovať.\paragraph{}
Výkonnostné testovanie slúžia na odhadnutie pripravenosti produktu, odhalenia zdroju problému s~výkonnom alebo  identifikovanie miesta, kde jeden zdroj spomaľuje výkon celej aplikácie tiež známe ako bottleneck. Pri úspešnom odstránení miesta bottleneck sa zvyšuje výkon celej aplikácie.
\chapter{RemSig testy}
Cieľom práce bolo zabezpečiť  RemSig aplikáciu jednotkovými, integračnými a~výkonnostnými testami. K~týmto testom bol pridaný aj test nezmenenej funkcionality s~predchádzajúcou implementáciou a~zaistenie plynulého prechodu na novú verziu. Všetky  testy sa snažia o maximálnu izolovanosť od ostatných kategórii  testov (napr. jednotkové a~výkonnostné testy). Na spravovanie často využívaných metód je vytvorená trieda TestManager. TestManager obsahuje metódy, ktoré nesúvisia priamo z~aplikáciou RemSig. Jedná sa o metódy typu parsovanie (rozoberanie, načítavanie) XML dokumentu, načítavanie súborov z~disku, inicializovanie databázy, získanie dát z~databázy etc. TestManager taktiež obsahuje niektoré porovnávacie metódy ktoré využíva viacero samostatných jednotkových testov. Každá kategória testov do istej miery využíva triedu TestManager. V~tejto kapitole je bližšie rozobraná štruktúra jednotlivých testov ich doteraz dosiahnuté výsledky a použité technológie.
\section{Jednotkové testy}
Testy sú zamerané na kontrolovanie troch hlavných prípadov. Očakávané správanie aplikácie so správnymi parametrami, s~nesprávnymi parametrami a~s~null (prázdnymi, nenaplnenými) parametrami.
\subsection{Použité technológie}
RemSig jednotkové testy sú praktizované technológiou  JUnit \cite{junit}. Na využívanie a~spravovanie databázy je použitý jazyk MySQL v~spolupráci s~DbUnit \cite{dbunit}\paragraph{}
JUnit – je jednoduché open source rozhranie slúžiace na písanie a~spúšťanie opakovateľných testov. JUnit porovnáva návratové hodnoty metód s~preddefinovanými hodnotami. Podľa prieskum v~roku 2013 z~10 000 projektov na servery github, ktorý slúži na zdieľanie zdrojových kódov, je JUnit, spolu s~knižnicou slf4j-api, najpoužívanejšou knižnicou obsiahnutom v~30.7\% projektov \cite{gitHubAnalysis}. \paragraph{}
MySQL – je open source databázový systém. Vďaka veľkej kompatibilite so všetkými často používanými jazykmi a~podporou pre najčastejšie používané operačné systémy ale v neposlednom rade aj predchádzajúce pozitívne skúsenosti tester a využívanie MySQL vývojovým tímom rozhodli o použitý MySQL pre databázovú podporu \cite{mySqlBible}.\paragraph{}
DbUnit -  je nadstavba JUnitu zameraná prevažne na nastavenie databázy do predom známeho stavu. Toto je obzvlášť užitočné pri jednotkových testoch, kde jeden test môže skorumpovať údaje v~databáze a~viesť k~postupnému zlyhaniu ďalších  testov a~zkorumpovaniu extra dát. DbUnit inicializuje databázu pomocou  dátovej sady uloženej XML formáte a~pri inicializácii overuje typovú správnosť vložených údajov. RemSig testy inicializujú údaje v~databáze pred  spustením  každého testu a~mažú databázu po skončení testu.  

\subsection{Štruktúra testov}
Pri tvorbe testov bolo sústredenie na kvalitné ošetrenie hlavných častí aplikácie dôležitejšie ako 100\% pokrytie. Následkom toho, každá podstatná trieda má vytvorenú korešpondujúcu testovaciu triedu. Na správu obecných metód aplikácia používa triedu TestManager. \paragraph{}
Testované boli dve triedy CertificateManger a Signer. Ostatné verejné triedy buď nemali potrebu testovať verejné metódy tzv. getteri a setteri (métody umožňujúce prístup k súkromným parametrom triedy), alebo obsahovali metódy pri ktorých testovanie nedávalo zmysel napr. parsovanie XML dokumentu. \paragraph{}
Testované sú všetky verejné metódy oboch tried okrem getterov a setterov. Pre každú konkrétnu metódu je vytvorený jeden test. Testy vo veľkej miere využívajú databázu a to z nasledujúceho dôvodu. Volania databázy sú realizované aplikáciou RemSig priamo v kóde pomocou SQL príkazov, čo vytvára nemožnosť vytvorenie abstrakcie nezávislej databázy bez refaktorovania pôvodných metód. Tu sa stráca jedna z hlavných výhod mockovania \cite{mockovanie}, abstrakcia zdrojov. Zatiaľ čo je možné vytvoriť mockovanie na konkrétnu inštanciu príkazov, prevedenie je značne komplikovanejšie a vytvorené testy strácajú na integrite. Ďalšou výhodou je zrýchlenie testov ale zrýchlenie sa nepovažovalo za dostatočné aby odôvodnilo čas testera potrebný na prevedenie mocku databázy. \paragraph{}
Určité črty mockovania sú nevyhnuté na prevedenie jednotkových testov s konzistentnými výsledkami napr. známy stav dát. DbUnit dostatočne nahradzuje potrebu  databázy byť v predom známom stave. Čo viac vďaka bezproblémovému prevedeniu údajov z databázy do XML môžu testovacie údaje byť udržiavané takmer automaticky. DbUnit maže údaje po každom prevedenom teste, a preto sa výrazne odporúča používať na testovanie inú inštanciu databázy ako produkčnú. \paragraph{}

Každý test sa skladá s nasledujúcich častí. V úvode si test inicializuje potrebné lokálne premenné. Pre spoločné alebo často používané premenné sú používané globálne premenné. Test následne overí správanie metódy so všetkými kombináciami prázdnych a nulových hodnôt. Pri testovaní zachytáva nullPointerException a v prípade nezachytenia programom test zlyhá. V ďalšej časti test overí správanie metódy pri nesprávnych vstupných parametroch. Pri autentizácií sa jedná napr. o nesprávnu kombináciu prihlasovacieho mena a hesla alebo nesprávnu kombináciu hesla a názvu certifikátu. Pri týchto testoch sa kontroluje aj databáza či nebola pozmenená nesprávnymi dátami. V poslednom kroku sa kontroluje správanie aplikácie s korektnými dátami. Návratové hodnoty sa kontrolujú s predom definovanými hodnotami. Tiež sa kontroluje jednotnosť dát vrátenými metódami a dátami uloženými v databáze. V niektorých testoch sa tiež overuje jednotnosť vygenerovaných dát v rôzni čas. Pri podpisovaní dokumentov sa napr. kontroluje jednotnosť podpisov pri pozmení pôvodných dát rovnako ako konzistentnosť dát v návratovom XML a databáze.   

\subsection{Výsledky testov}
Doterajšie jednotkové testovanie odhalilo niekoľko menších nedostatkov ako bola nesprávna konfigurácia alebo nezachytená nulová výnimka. Medzi väčšie, beh ohrozujúce nájdené problémy patrili nefunkčné funkcie, metódy zlyhávajúce pri korektných parametroch alebo nesprávne sa správajúce metódy.  
Nasledujúce metódy nekontrolovali nulové výnimky 

\begin{itemize}

\item generateRequest()
\item changeCertificateStatus()
\item CheckPassword()
\item changePassword()
\item resetPassword()
\item changeCertificateStatus()
\item listCertificateWithStatus()
\item uploadPrivateKey()
\item sign()
\item signPdf()
\item signPkcs7()
 \end{itemize}


Medzi vážnejšie nedostatky patrili: metóda UploadPrivatekey() - zlyhávala v~jednej kombinácii parametrov v~ktorej mala fungovať a~nebola schopná zmeniť kľúč na nové dáta. Tiež obsahovala nesprávne zapísaní SQL príkaz. Pri metóde resetPassword() bolo staré heslo stále funkčné. Metóda signPkcs7 nerozoznávala voľbu algoritmu „SHA-1“ a~zlyhávala z~dôvodu bielych miest v~konfiguračnom súbore profiles.xml. 



\section{Overenie funkcionality}
Pri zmene nasadenie aplikácie RemSig z~PHP na Javu je potrebné zaistiť kontrolu nezmenenej funkcionality medzi správaním pôvodnej a aktuálnej verzie. Rovnako je potrebné zachovať nezmenenú podobu komunikácie zo strany klienta. Tento problém je riešený pomocou serverového Forku. Test na nezmenenú funkcionalitu má význam nie len pri testovaní zmeny servera z PHP na Javu ale tiež bude uľahčovať bezproblémové nasadanie nových verzií. Tento test je pomenovaný podľa jeho realizácie a teda Fork. 
\subsection{Použité technológie}
Fork je realizovaný pomocou servletu vloženým medzi klienta a~RemSig.

Servlet – je program bežiaci na webovom servery, napísaný v~Jave \cite{servlet}. Servlet pomáha rozšíriť  funkcionalitu, údržbu a~podporu pre server. Servlety, ktoré slúžia ako sprostredkovateľ medzi klientom a~serverom,  umožňujú webovým vývojárom vytvorenie dynamických web-stránok (stránka schopná interakcie s~klientom) \cite{staticVsDynamic}, ako aj spracovávanie dát od užívateľov. Každý servlet musí obsahovať metódy na inicializovanie, spravovanie a~zničenie na upresnenie správania daného servletu.
\subsection{Štruktúra testov}
Pri opise fungovania testu Fork je potrebné rozlišovať medzi pôvodným klientom, RemSig serverom v~jazyku PHP (ďalej len PHP server) a~RemSig serverom v~jazyku Java (ďalej len Java server). RemSig server sa používa v~prípade, pokiaľ nezáleží na jazyku servera alebo sa to týka oboch serverov. \paragraph{} 
Komunikácia začne klientom posielajúc HTTP post požiadavku na web adresu RemSig servera. Fork (neviditeľný klientovi) preberá serverovú rolu a~pokúša sa nadviazať SSL spojenie. Vzhľadom na potrebu SSL overenia Fork  obsahuje vlastný keystore, kolekcia certifikátov, a~vlastnú kópiu RemSig truststoru, kolekcia certifikátov certifikačných autorít. Po úspešnej autorizácii klienta si Fork uchová všetky údaje potrebné na opakovanie originálnej HTTP post požiadavky a~uloží certifikát klienta do vlastného keystoru, pre potrebu autentizácie s~RemSig serverom. \paragraph{}
V ďalšom kroku fork nadviaže SSL spojenie s~PHP serverom a~Java serverom. Po úspešnom nadviazaní bezpečného spojenia fork preposiela post požiadavky od klienta PHP serveru. Odpoveď PHP servera, je uložená na disk a~pomocou serverového fork preposlaná klientovi. Následne fork posiela rovnaký post požiadaviek Java serveru a~jeho odpoveď sa taktiež ukladaná na disk. V~poslednom kroku sa na disk ukladá aj pôvodný post požiadaviek pre prípadné spätné overenie správnosti vygenerovaných dát. Odpovede PHP a~Java serveru sú uložené do rozdielnych priečinkov. Prepojiteľnosť a~unikátnosť  súborov je docielená špecifickými názvami súborov tvorenými súčasným časom a~Java funkciou  uniqueId. 
\subsection{Výsledky testov}
Výsledky testu Fork niesu v dobe tvorby bakalárskej práce známe. Overenie funkcionality Fork prebehlo na lokálnom stroji a to iba dvoch Java verzií. Výsledky takéhoto testovania neboli ničím zaujímavé, a preto nie sú v práci uvedené. Testovanie verzií PHP a Java serveru neprebehlo z niekoľkých dôvodov. Tým hlavným je obmedzenie prístupu testera ku PHP serveru z dôvodu snahy o minimalizáciu špecifikácie testov podľa staršej verzie.. Medzi menej závažné dôvody patrili chyby Java serveru, ktoré by viedli iba k parciálnym výsledkom.

\section{Integračné testy}
Integračné testy  overujú funkčnosť RemSig metód cez aktívny server. Rovnako ako pri jednotkových testoch, testujú správanie pri null, nesprávnych a~správnych parametrov. Na rozdiel od jednotkových testov, ktoré testujú RemSig s~minimálnym využitím zdrojov a~volanie metód nie je praktizované cez server, integračné testy testujú priamo správanie servera s~využitým všetkých zdrojov. Server je testovaný ako v~reálnom prostredí. Integračné testy sú schopné načítavať post požiadavky priamo z~priečinkov. Táto  vlastnosť bola implementovaná pre možné nadviazanie na  Fork.
\subsection{Štruktúra testov}  
 Integračné testy sú navrhnuté aby mohli slúžiť ako samostatne fungujúci program pričom testujú správanie servera z klientskej strany. Konkrétne simulujú správanie klienta a zaznamenávajú odpoveď servera. Integračné testy obsahujú niekoľko verejných metód a hlavnú metódu na spustenie testu. Verejné metódy sa delia na komunikáciu so serverom a spracovávanie priečinkov. Metódy su schopné načítať všetky súbory z priečinku a podpriečinku, rozoznať požiadavok, nadviazať spojenie, odoslať konkrétny požiadavok a vyhodnotiť odpoveď servera. 
 \paragraph{}
Pri integračnom testovaní sa  vytvorili štyri pod priečinky  v~testovacom priečinku pomenované null, incorrect (nesprávne), correct (správne), correctSequence (správne v~poradí) a~piaty priečinok s~názvom output na ochovávanie logu z~testov. V~každom zo štyroch priečinkov sú uložené korešpondujúce testovacie dáta uložené v~XML formáte. Test prebieha nasledovne: 
\begin{enumerate}
	\item Postupne sú načítané všetky súbory z priečinkov null, incorrect a correct a všetky súbory v ich podpriečinkoch (zložka correctSequence je podpriečinok priečinku correct). Rozdielne priečinky niesu nevyhnutné pre správne fungovanie testu ale dopĺňajú jeho funkcionalitu. 
	\item V Každom súbore sa vyhľadá konkrétny názov metódy Remsig. Test očakáva súbory v XML formáte s názvom metódy v súbore.
	\begin{itemize}
		\item Pokiaľ sa názov metódy v súbore nenájde prejde sa na ďalší súbor.
		\item Ak sa metóda nájde postupuje sa krokom 3.
	\end{itemize}
	\item Test nadviaže spojenie so serverom.
	\item Test odošle požiadavku na server na korešpondujúcu metódu.
	\item Pokiaľ je odpoveď servera chybová hláška  tak je hláška, názov súboru ktorý ho spôsobil a názov metódy, zaznamenaná rovnako do súboru a vypísaná na výstup konzoly. Pokiaľ nepríde žiadna odpoveď zo servera na daný požiadavok tak táto skutočnosť je rovnako zaznamenaná.  

\end{enumerate}
Rozdielne priečinky určujú správanie testu, kým test zaznamenáva chyby a žiadne odpovede, chyby niesu zaznamenávane pokiaľ boli spôsobené súborom v priečinku null alebo incorrect.
\paragraph{}
Výhodou tohto prevedenia testu je, že aj keď samotný test je úplne separátny od testu Fork tak s Forkom veľmi dobre spolupracuje. Fork zachytáva a ukladá požiadavky od užívateľov čo vytvára príležitosť pre vytvorenie zmysluplných a hlave relevantných testovacích dát. Stále platí všeobecné známe pravidlo, že užívateľ je najlepší tester. Ľahké pridanie užívateľských dát do testovacích taktiež napomáha k obmedzeniu opakovaniu chýb.      

\subsection{Výsledky testov}
Testy odhalili niektoré chýbajúce chybové hlášky, v~dvoch prípadoch server nevracal žiadnu odpoveď a~podarilo sa odhaliť chybné metódy, ktoré prešli pôvodným jednotkovým testovaním. Toto vytvorilo potrebu skontrolovať pôvodné testy a~bližšie analyzovať vzniknutú chybu. Ukázalo sa, že toto bolo spôsobené nesprávnym zachytávaním výnimiek na strane servera. Pri volaní metód signPdf a~exportPkcs12 s~neexistujúcou kombináciou užívateľského a~certifikačného ID, server nevracal žiadnu odpoveď. Metóda exportPkcs12 čiastočne obchádzala zabezpečenie heslom. Pri nesprávnom hesle k~pkcs12 metóda exportovala pkcs12. Toto sa ale nedialo pokiaľ heslo užívateľa nebolo správne.
\section{Výkonnostné testy}
Výkonnostné testy sú zamerané na jediný aspekt aplikácie a~tou je rýchlosť spracovania požiadaviek serverom. Pred každým meraním bolo spustených niekoľko stoviek post požiadavok s rovnakými dátami ako boli následne testované. Táto predpríprava prostredia je dôležitá kvôli Java prekladači, ktorý zrýchľuje často sa opakujúci kód, čo by mohlo viesť k nepresným výsledkom. Následné merania bolo  testované pri sto a~následne tisíc opakovaní.
\subsection{Použité technológie}
Pre minimalizovanie nepresností spôsobené vnútorným procesom Java prekladača a~vnútorných procesov operačného systému je na meranie časových rozdielov medzi začatím prvej požiadavky a~skončenia poslednej požiadavky použitá funkcia Javy nanotime \cite{systemNanotime}. Metóda nanotime je špecializovaná na stopovanie určitého časového úseku a~nie je možné jej použitie na žiadnu inú časovú referenciu. Návratová hodnota je počet nano sekúnd od fixného ľubovoľného času (môže byť aj v~budúcnosti).
\subsection{Štruktúra testov}
Výkonnostný test je, podobne ako integračný test, navrhnutý ako samostatne fungujúca aplikácia. Obsahuje metódy na komunikáciu zo serverom a preťaženú metódu na prevedenie merania. Metódy sú navrhnuté aby podporovali prípadne rozšírenie testov o hľadania maximálnej zátaže, ktorú je server schopný zvládať. Test príma vstupné dáta ako konkrétne súbory narozdiel od priečinkov súborov ako to je v integračných testoch. Konkrétne súbory zaručujú konzistentosť v nameraných výsledkoch a zaistenie, že zmena výsledkov (oneskorenie alebo zrýchlenie) je spôsobená zmenami aplikácie a nie neúmyselným upravením vstupných dát.


Výkonnostné testy sú schopné testovať časovú odozvu pre vybraný počet iterácii na jednej metóde, ale tiež na sekvencii daných metód. Meranie prebieha spoločnou metódou runTest(), do ktorej je možné vložiť ako parametere konkrétnu metódu a dáta alebo list zoradených dát a metód. Pri výbere počtu iterácií je možné zvoliť cyklus~prevedenia opakovania a~to buď for alebo while.  V~kóde je  volanie nanotime funkcie vložené tesne pred prvé a~tesne za posledné volanie meranej metódy. Výsledná hodnota je uložená v~Java type long a~vrátená užívateľovi.
\subsection{Výsledky testov}
Namerané hodnoty z~testovania sú pre prehľadnosť uložené v~tabuľke. Tabuľka obsahuje sto a~tisíc meraní pri meraní na lokálnom serveri. Metódy testované osobitne s~nezmenenými vstupnými parametrami sú reprezentované v~tabuľke menom volanej metódy. U niektorých metód je potrebné vytvoriť sekvenciu rôznych dát aby sa mohlo predísť skresleniu výsledkov a zachovať tabuľku v konzistentnom stave. Tieto metódy reprezentuje názov „sekvencia“ a~očíslovanie 1 až 3. Sekvencie s~popisom zmien údajov  a~po užitých metód sú nasledovné.
Sekvencia 1 – ImportPKCS12, vstupné údaje sa líšia v~ID, očíslované od jedna po tisíc.
Sekvencia 2 – changePassword(), dva rozdielne vstupné parametre, prvý parameter zmení heslo  a~druhý parameter vráti heslo na pôvodné.
Sekvencia 3 – changeStatus(), dva rozdielne vstupné parametre, prvý zmení status~a druhý ho mení na pôvodný status. 
Pri sekvenciách, kde sú použité viaceré metódy je počet iterácii adekvátne upravený pre zachovanie nemennosti tabuľky. 
\begin{table}[htbp]
	\begin{center}\scalebox{1}{%\tabcolsep=0.11cm
			\begin{tabular}{lcc}
				\midrule
				názov metódy &  sto opakovaní (s) &  tisíc opakovaní (s)\tabularnewline
				\midrule
				generateRequestu & 85,387 & 868\tabularnewline
				
				exportPKCS12 & 10 & 95\tabularnewline
				sign   & 19 & 182\tabularnewline
				listCertitficate  & 11 & 95\tabularnewline
				listAllCertificates & 11 & 96\tabularnewline
				checkPassword & 11 & 100\tabularnewline
				Sekvencia 1 & 14 & 132\tabularnewline
				Sekvencia 2 & 11 & 98\tabularnewline
				Sekvencia 3 & 11 & 104\tabularnewline
				\bottomrule
				
				\bottomrule
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
	\caption{Ukážka nameraných hodnôt}
	\label{table:power}
\end{table}
\chapter{Záver}
Cieľom bakalárskej práce bolo vytvoriť jednotkové, integračné a~výkonnostné testy pre aplikáciu RemSig, ktorá bola implementovaná v~jazyku Java. Pri testovaní boli postupne odhalené problémy rôznej závažnosti ktoré boli posunuté vývojovému tímu. \paragraph{}
Pri vývoji som odhalil niekoľko nefunkčne implementovaných metód a~nezachytených výnimiek. Pri nefunkčných metódach som testy napísal podobne ako pri funkčných metódach, kde bol formát očakávaného výsledku vyčítaný zo zdrojového kódu aplikácie. Na správu obecných alebo často používaných metód bola vytvorená trieda TestManager. Túto triedu každý test do istej miery využíva. \paragraph{}
Jednotkové testy pokrývajú všetky významné metódy. Nie sú pokryté metódy typu jednoduché nastavenie privátnej premennej. Integračné testy testujú volania metód priamo na serveri. Oproti jednotkovým testom, ktoré testujú výhradne metódy bez zasadenia do širších technológii akou jej server. Výkonnostné testy merajú rýchlosť spracovanie požiadaviek serverom.\paragraph{}
Všetky požadované testy zo zadania boli napísané a~pripravené na nasadenie Navyše bol napísaný aj Serverový fork na minimalizovanie problémov s~nasadením, ktorý s~určitým časom sledovania odpovedí starého aj nového servera vie s~celkom veľkou pravdepodobnosťou odporučiť novú implementáciu k~ostrému prevozu. Všetky testy sú  implementované aby s~minimálnym úsilím mohli byť upravené na budúce meniace sa požiadavky pričom ale nestrácali nič na svojej relativite.\paragraph{}
Cieľ bakalárskej práce bol splnený. Vytvorené testy odhalili, že testovaná aplikácia RemSig zatiaľ nie je pripravená do ostrého nasadenia. Je potrebné odstrániť všetky nájdené nedostatky a~aj potom by som neodporúčal RemSig napísaný v~Jave nasadiť, kým nebude dostatočne veľký počet zhodných odpovedí z~poskytnutého testu Fork.  

\printbibliography

%\nocite{*} 
  

\begin{appendix}


\chapter{Prílohy}
Príloha obsahuje
\begin{itemize}
	\item Zdrojové súbory testov
	\item Ukážkové dáta 
	\item Vlastný text práce vo formáte PDF
\end{itemize}



\end{appendix}



\end{document}